\chapter{Le Lean et le developpement logiciel}

\begin{introduction}
    \item Lead time
    \item Gaspillage
    \item Kaisen
\end{introduction}


\section{Lead Time}

Le Lead Time est le délais entre le lancement et l'achèvement d'un processus\footnote{\url{http://www.leadtimes.org/}}.

Il y a pleins de moyens de mesurer le lead time dans le context du developpement logiciel. En voici une proposition :

\begin{description}
    \item[\CustomerLeadTime] Le délais entre une demande client et sa livraison en production (accessible aux utilisateurs)
    \item[\DemandHandlingTime] Le délais entre une demande client et une fonctionalité prête à être developpée
    \item[\DeveloppementLeadTime] Le délais entre une fonctionalitée prête à être developpée et la fonctionalité implémentée et acceptée par le client
    \item[\CodeLeadTime] Le délais entre le début du développement d'une fonctionalité et la fin du développement
    \item[\DeployementLeadTime]  La durée entre une fonctionalitée terminée et acceptée et sa mise en production
\end{description}


\begin{tikzpicture}
    % draw horizontal line
    \draw[thick, -Triangle] (0,0) -- (11cm,0) node[font=\scriptsize,below left=3pt and -8pt]{temps};

    \draw[Cyan, line width=4pt] (2,0) -- +(5,0);

    % draw vertical lines
    \foreach \x in {0,1,...,10}
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);

    %\foreach \x/\descr in {4/t-2,5/t-1,6/t,7/t+1}
    %\node[font=\scriptsize, text height=1.75ex,
    %    text depth=.5ex] at (\x,-.3) {$\descr$};

    % colored bar up
    %\foreach \x/\perccol in
    %    {1/100,2/75,3/25,4/0}
    %\draw[lightgray!\perccol!red, line width=4pt]
    %(\x,.5) -- +(1,0);
    %\draw[-Triangle, dashed, red] (5,.5) --  +(1,0);

    % colored bar down
    %\foreach \x/\perccol in
    %    {3/100,4/75,5/0}
    %\draw[lightgray!\perccol!green, line width=4pt]
    %(\x,-.7) -- +(1,0);
    %\draw[-Triangle, dashed, green] (6,-.7) --  +(1,0);

    % braces

    \draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (2,0.8)  -- +(5,0)
    node [black,midway,above=4pt, font=\scriptsize] {\CustomerLeadTime};

    \draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (3,-0.2) -- +(-1,0)
    node [black,midway,below=4pt, font=\scriptsize] {\DemandHandlingTime};

    \draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (6,-0.8) -- +(-3,0)
    node [black,midway,below=4pt, font=\scriptsize] {\DeveloppementLeadTime};

    \draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (4,0.2)  -- +(1,0)
    node [black,midway,above=4pt, font=\scriptsize] {\CodeLeadTime};

    \draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (7,-0.2) -- +(-1,0)
    node [black,midway,below=4pt, font=\scriptsize] {\DeployementLeadTime};

    %\draw [thick ,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (4,0.7)  -- +(2,0)
    %   node [black,midway,above=4pt, font=\scriptsize] {Training period};
    %\draw [thick,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt}] (6,-.9) -- +(-1,0)
    %   node [black,midway,font=\scriptsize, below=4pt] {Testing period};
\end{tikzpicture}

TODO : L'illustration est faite en ligne, mais cela boucle


L'objectif est d'optimiser le \CustomerLeadTime. Attention en optimisant les autre délais de ne pas avoir d'impact négatif sur le global.

Il y a des impacts de différents types sur le lead time, positiviement ou négativement :
\begin{description}
    \item[effet stable] l'effet est stable
    \item[effet cumulatif] l'effet se cumul dans le temps, ces effets sont difficile à percevoir car les symptômes ne sont visible que tardivement
\end{description}


\section{Gaspillages}

Lister les gaspillages dans l'IT (surproduction, attentes, transport, étapes inutiles, stocks, mouvements inutiles, corrections/retouches).


\section{Kaisen}

L'amélioration continue des processus permet de délivrer la valeur de manière de plus en plus fluide. Un des axes est par l'élimination des gaspillages.


\subsection{Analyse de defaut}

Quand un défaut survient (bug, refus du client, ...), voici 3 questions à se poser :

\begin{itemize}
    \item Que dit ce défaut de notre processus de qualité ? De notre stratégie de test ?
    \item Que dit ce défaut de nos pratiques techniques ?
    \item Que dit ce defaut de nos pratique de collaboration ?
\end{itemize}

L'objectif est de trouver des solution éliminer les causes d'erreur (poka yoke).

Exemple: Utiliser un typage statique et un type Maybe permet de supprimer définitivement les déréférencements de pointeur null.
